%==============================================================================
% tento soubor pouzijte jako zaklad
% this file should be used as a base for the thesis
% Autoři / Authors: 2008 Michal Bidlo, 2016 Jaroslav Dytrych
% Kontakt pro dotazy a připomínky: dytrych@fit.vutbr.cz
% Contact for questions and comments: dytrych@fit.vutbr.cz
%==============================================================================
% kodovani: UTF-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
% encoding: UTF-8 (you can change it by command iconv, recode or cstocs)
%------------------------------------------------------------------------------
% zpracování / processing: make, make pdf, make clean
%==============================================================================
% Soubory, které je nutné upravit: / Files which have to be edited:
%   xtamas01-20-literatura-bibliography.bib - literatura / bibliography
%   xtamas01-01-kapitoly-chapters.tex - obsah práce / the thesis content
%   xtamas01-30-prilohy-appendices.tex - přílohy / appendices
%==============================================================================
\documentclass[english, enslovak, zadani]{fitthesis} % bez zadání - pro začátek práce, aby nebyl problém s překladem
%\documentclass[english]{fitthesis} % without assignment - for the work start to avoid compilation problem
%\documentclass[zadani]{fitthesis} % odevzdani do wisu - odkazy jsou barevné
%\documentclass[english,zadani]{fitthesis} % for submission to the IS FIT - links are color
%\documentclass[zadani,print]{fitthesis} % pro tisk - odkazy jsou černé
%\documentclass[zadani,cprint]{fitthesis} % pro barevný tisk - odkazy jsou černé, znak VUT barevný
%\documentclass[english,zadani,print]{fitthesis} % for the color print - links are black
%\documentclass[english,zadani,cprint]{fitthesis} % for the print - links are black, logo is color
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce, je zapotřebí u třídy použít
%   parametr english následovně:
%   If thesis is written in english, it is necessary to use
%   parameter english as follows:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná ve slovenském jazyce, je zapotřebí u třídy použít
%   parametr slovak následovně:
%   If the work is written in the Slovak language, it is necessary
%   to use parameter slovak as follows:
%      \documentclass[slovak]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce se slovenským abstraktem apod.,
%   je zapotřebí u třídy použít parametry english a enslovak následovně:
%   If the work is written in English with the Slovak abstract, etc.,
%   it is necessary to use parameters english and enslovak as follows:
%      \documentclass[english,enslovak]{fitthesis}

% Základní balíčky jsou dole v souboru šablony fitthesis.cls
% Basic packages are at the bottom of template file fitthesis.cls
% zde můžeme vložit vlastní balíčky / you can place own packages here

% Kompilace po částech (rychlejší, ale v náhledu nemusí být vše aktuální)
% Compilation piecewise (faster, but not all parts in preview will be up-to-date)
% \usepackage{subfiles}

% Nastavení cesty k obrázkům
% Setting of a path to the pictures
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{./obrazky-figures/}}
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{../obrazky-figures/}}

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}%zavede Latin Modern Roman jako rm / set Latin Modern Roman as rm
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}%zavede TeX Gyre Heros jako sf
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}% zavede Latin Modern tt jako tt

% vypne funkci šablony, která automaticky nahrazuje uvozovky,
% aby nebyly prováděny nevhodné náhrady v popisech API apod.
% disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff

% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it
% can not be placed in the template file.
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0.4,0.5,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{1,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % pro tisk budou odkazy, na které se dá klikat, černé / for the print clickable links will be black
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi
% Řešení problému, kdy klikací odkazy na obrázky vedou za obrázek
% This solves the problems with links which leads after the picture
\usepackage[all]{hypcap}

% Informace o práci/projektu / Information about the thesis
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace / Thesis
  project={BP},            %typ práce BP/SP/DP/DR  / thesis type (SP = term project)
  year={2018},             % rok odevzdání / year of submission
  date=\today,             % datum odevzdání / submission date
  %Nazev prace / thesis title
  title.cs={Automatický generátor politiky systémového volání},  % název práce v češtině či slovenštině (dle zadání) / thesis title in czech language (according to assignment)
  title.en={Automatic Seccomp Syscall Policy\\Generator}, % název práce v angličtině / thesis title in english
  %title.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %Autor / Author
  author.name={Marek},   % jméno autora / author name
  author.surname={Tamaškovič},   % příjmení autora / author surname
  %author.title.p={Bc.}, % titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  %author.title.a={Ph.D.}, % titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  %Ustav / Department
  department={UITS}, % doplňte příslušnou zkratku dle ústavu na zadání: UPSY/UIFS/UITS/UPGM / fill in appropriate abbreviation of the department according to assignment: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  % Školitel / supervisor
  supervisor.name={Lenka},   % jméno školitele / supervisor name
  supervisor.surname={Turoňová},   % příjmení školitele / supervisor surname
  supervisor.title.p={Ing.},   %titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  %supervisor.title.a={Ph.D.},    %titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  % Klíčová slova / keywords
  keywords.cs={seccomp, libseccomp, strace, optimalizátor, zhlukovanie, C++, generátor politík, systémové volania, obmedzenie spustiteľných súborov, catch2, american fuzzy lop, fuzzying}, % klíčová slova v českém či slovenském jazyce / keywords in czech or slovak language
  keywords.en={seccomp, libseccomp, strace, optimizer, clustering, C++, policy generator, system calls, executable binaries limitations, catch2, american fuzzy lop, fuzzying}, % klíčová slova v anglickém jazyce / keywords in english
  % Abstrakt / Abstract
  abstract.cs={
  Táto práca sa zaoberá návrhom a implementáciou nástroju na preklad zoznamu
  systémových volaní do politiky obmedzujúcej systémové volania v rámci
  operačného systému GNU Linux. Motivácia pre takýto nástoj je automatizovať
  tvorbu bezpečnostných politík. V práci je riešený spôsob interpretovania
  zoznamu systémových volaní v programe. Taktiež spôsob ako optimalizovať a
  minimalizovať danú dátovú štruktúru. Na to boli použité tri algoritmy.
  V jednom prípade bol použitý algoritmus minimax a v tom druhom bol použitý
  zhlukovací algoritmus DBSCAN. V poslednej časti tejto práce je riešená
  metodika testovania nástroja a to testovanie modulov či programu ako celku.
  Počas testovania sa vyskytli komplikácie, ktoré bránili v komplexnom testovaní
  vytvoreného nástroja.
  }, % abstrakt v českém či slovenském jazyce / abstract in czech or slovak language
  abstract.en={
    This thesis deals with design and implementation of the tool which transforms a
    system call log into a policy that limits the system call usage in operating
    system GNU Linux. The motivation raised as a need for automatic creation such
    policies. In this thesis, we dealt with the intermediate data structure that
    represents the system call log. We dealt with simplification of the data
    structure on which were used optimization algorithms. The first implemented
    algorithm was minimax and the other was clustering algorithm DBSCAN. In the
    last part of the thesis, the testing methods are described. We tested the
    particular modules and the whole tool as an unit. During the testing, issues
    that prevent from complex testing, arised.
  }, % abstrakt v anglickém jazyce / abstract in english
  % Prohlášení (u anglicky psané práce anglicky, u slovensky psané práce slovensky) / Declaration (for thesis in english should be in english)
  declaration={Hereby I declare that this bachelor's thesis was prepared as an original author’s work under the supervision of Ms. Ing. Lenka Turoňová (FIT BUT) and by Mr. Bc. Daniek Kopecek (Red Hat, Inc.).
The supplementary information was provided by Security Engineering team.
All the relevant information sources, which were used during preparation of this thesis, are properly cited and included in the list of references.},
  %declaration={Hereby I declare that this bachelor's thesis was prepared as an original author’s work under the supervision of Mr. X
% The supplementary information was provided by Mr. Y
% All the relevant information sources, which were used during preparation of this thesis, are properly cited and included in the list of references.},
  % Poděkování (nepovinné, nejlépe v jazyce práce) / Acknowledgement (optional, ideally in the language of the thesis)
  acknowledgment={I would like to thank my supervisor Ing. Lenka Turoňová (FIT) for guidance and formal part of this thesis. I would like to thank and mention Bc. Daniel Kopeček (RedHat) for technical guidance and as well thank to Paul Moore (RedHat) for patience he got in discussions about libseccomp. And I would like to specialy notes of thanks to my friends Rado, Marian and Martin, who keep me motivated during the works on this thesis. },
  %acknowledgment={Here it is possible to express thanks to the supervisor and to the people which provided professional help
%(external submitter, consultant, etc.).},
  % Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo níže / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or below
  extendedabstract={
Táto práca sa zaoberá návrhom a implementáciou nástroju na preklad zoznamu
volaných systémových volaní do politiky obmedzujúcej systémové volania v rámci
operačného systému GNU Linux. Tieto bezpečnostné politiky sa týkajú obmedzení
resp. povolení systémových volaní pre daný proces alebo program. Tieto opatrenia
sú relevantné v prípade ak daný program môže byť zneužitý útočníkom na spustenie
nežiadúceho kódu. V takomto prípade ak útočník použije systémové volanie, ktoré
nespĺňa politiku programu, bude následne celý program alebo proces ukončený. V
niektorých prípadoch však môže nastať aj nechcená terminácia procesu. Táto
terminácia môže nastať ak je politika príliš striktná alebo bola zle
nakonfigurovaná.

Motivácia pre takýto nástroj je automatizovať tvorbu bezpečnostných politík.
Táto automatizácia môže byť implementovaná napríklad pri tvorbe kontajnerov,
sledovaní tzv. ,,Honeypot-ov'' alebo pri zabezpečovaní spustiteľných binárnych
súborov v podnikovej sfére, kde môže byť porušenie politiky reportované
správcovi systému.

Táto práca sa zaoberá analýzou programou, ktoré by mohli byť
potencionálne použité pri vývoji plánovaného nástroja. Tieto programy môžu byť
použité pri generovaní vstupu kde bol zvolený nástroj strace alebo výstup nášho
nástroja môže byť použitý ako vstup pre tieto programy. V našom prípade to je
knižnica libseccomp. Práca sa tiež zaoberá programami, ktoré sú použité pri
testovaní nástroja ako napr. ,,Fuzzer-y''. Z fuzzerov bol vybraný American Fuzzy
Lop, ktorý generoval vstup pre parser a testoval jeho stabilitu.

Jedným z nástrojov, ktorý sa zaoberá obmedzením systémových politík, je secure
computing skrátene seccomp. Tento nástroj je implementovaný priamo v jadre
operačného systému GNU Linux. Tento nástroj používa nerozšírený Berkley Packet
Filter na filtrovanie systémových volaní. Písanie BPF nieje nič jednoduché, a
preto bola nad týmto nástrojom vytvorená obálka. Táto obálka je implementovaná
ako knižnica s názvom libseccomp pre jazyky C/C++, Go a Python. Zvolili sme túto
knižnicu ako formát výstupu pripravovaného nástroju, pretože je o mnoho
jednoduchšie a intuitívne písať zložité BPF.

Táto práca sa vo veľkej časti zaoberá návrhom a implementácie nástroju na
preklad zoznamu systémových volaní do bezpečnostnej politiky. V návrhu sa rieši
aké rozhrania budú mať jednotlivé komponenty. Ďalej sa venuje návrhu dátového
modelu štruktúry, kde sa budú ukladať informácie o systémových volaniach.
Taktiež definuje vstupy a výstupy pre navrhovaný nástroj. Nechýbajú ani popisy
algoritmov, ktoré sú použité na optimalizáciu vnútornej dátovej štruktúry.

Navrhované algoritmy sú tri. Prvý z nich je prevedenie vstupu na výstup v
nezmenenej forme. Druhý algoritmus spočíva v nájdení extrémov na jednotlivých
pozíciách argumentov a povoliť daný interval. Posledný navrhovaný algoritmus je
implementácia zhľukovacieho algoritmu DBSCAN.

V poslednej časti tejto práci je popísaná metodika testovania a aké nástroje sú
použité na testovanie vytvoreného nástroja. Testovacia sada testuje jednotlivé
moduly a taktiež program ako celok, kedy sa generujú politiky pre už existujúce
nástroje a vyhodnocuje sa či sú vôbec spustiteľné a či testovacie sady daných
programov skončia úspešne. Testy programov nie sú komplexné, ale testujú
základné prípady. Pre nás sú však dostatočné aby sme mohli komplexne otestovať
náš vyvýjaný program.

Testovacia fáza nám odhalila viaceré problémy, ktoré bránia v komplexnom
testovaní programov. Jeden z problémov sa objavil počas testovania vytvorenej
politiky slabým algoritmom. Knižnica libseccomp nemá implementovanú možnosť
povoliť interval hodnôt a preto je náročné testovať danú politiku. Projekt
libseccomp avšak má vytvorené rozšírenie, ktoré pridáva túto funkcionalitu.
Ďalší problém knižnice libseccomp je zlé ukončenie procesu v multiprocesnej
aplikácii v prípade ak proces poruší politiku. Tento problém bránil v testovaní
paralélnych aplikácií. V neposlednom rade sme našli nedostatok v interpretácii
politiky seccomp-om. Spočíva to v zabití programu aj v prípade, ktorý sme
explicitne povolili.

Počas tejto práce boli komunikované nedorozumenia, ktoré vznikli slabou
dokumentáciou knižnice libseccomp. Tieto nedorozumenia boli zdokumentované v
závere tejto práce. Taktiež bol vyvinutý tlak na autora knižnice na
implementáciu nových funkcionalít, ktoré by boli použité pri rozšírení tohto
nástroja (povolenie intervalov, správne ukončenie procesov v multiprocesnej
aplikácii). Niektoré by sa mohli objaviť už v ďalšej verzii tejto knižnice.

V tejto práci boli taktiež navrhnuté rozšírenia pre tento projekt. Niektoré z
nich sa týkajú rozšírenia tvorby výstupu aj do iných jazykov ako je napríklad Go
alebo Python. Ďalej je to rozšírenie algoritmov na optimalizáciu vnútornej
štruktúry. Diskutované bolo aj rozšírenie, ktoré by podporovalo spracovávať aj
adresy použité medzi parametrami v prípade, kedy je vypnutá technológia ASLR v
operačnom systéme. },
  %faculty={FIT}, % FIT/FEKT/FSI/FA/FCH/FP/FAST/FAVU/USI/DEF
  faculty.cs={Fakulta informačních technologií}, % Fakulta v češtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in Czech - for use of this entry select DEF above
  faculty.en={Faculty of Information Technology}, % Fakulta v angličtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in English - for use of this entry select DEF above
  %department.cs={Ústav matematiky}, % Ústav v češtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in Czech - for use of this entry select DEF above or comment it out
  %department.en={Institute of Mathematics} % Ústav v angličtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in English - for use of this entry select DEF above or comment it out
}

% Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo výše / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or above
%\extendedabstract{Do tohoto odstavce bude zapsán výtah (abstrakt) práce v českém (slovenském) jazyce.}

% nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\titlelength{14.5cm}


% řeší první/poslední řádek odstavce na předchozí/následující stránce
% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

\usepackage{cleveref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-qtree}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[epsilon, tstt]{backnaur}
% \usepackage{pdfpages}
\usepackage[linesnumbered,algoruled,boxed,lined]{algorithm2e}
% \usepackage[obeyFinal]{todonotes}

\usetikzlibrary{arrows,backgrounds,shadows, positioning, decorations.markings}

% define layers
    \pgfdeclarelayer{edgelayer}
    \pgfdeclarelayer{nodelayer}
% tell TikZ how to stack them (back to front)
    \pgfsetlayers{nodelayer,main,edgelayer}

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran / Typesetting of the title pages
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \setlength{\parskip}{0pt}

  {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}

  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % List of figures and list of tables (if the thesis contains a lot of pictures, it is good)
  \ifczech
    \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
  \fi
  % \listoffigures

  \ifczech
    \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
  \fi
  % \listoftables

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Text prace / Thesis text
  % ----------------------------------------------
  \input{xtamas01-01-kapitoly-chapters}

  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-01-uvod-introduction}
  % ...
  %\subfile{chapters/projekt-05-conclusion}


  % Pouzita literatura / Bibliography
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{bib-styles/czechiso}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/czechiso}
  \else
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/englishiso}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{xtamas01-20-literatura-bibliography}
  \end{flushleft}

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Prilohy / Appendices
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
%  \appendixpage

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
%\iftwoside
%  \cleardoublepage
%\fi

\ifslovak
%  \section*{Zoznam príloh}
%  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
%    \section*{Seznam příloh}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
%    \section*{List of Appendices}
%    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \setlength{\parskip}{0pt}
  % seznam příloh / list of appendices
  % \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Přílohy / Appendices
  \input{xtamas01-30-prilohy-appendices}

  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{xtamas01-30-prilohy-appendices}

\end{document}
